%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%
%%  ch-magic.tex
%%
%%  Created: Fri Oct 10 14:24:37 1997
%%  Author.: Jose Carlos Gonzalez
%%  Notes..:
%%          
%%-------------------------------------------------------------------------
%% Filename: $RCSfile$
%% Revision: $Revision$
%% Date:     $Date$
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{El Telescopio \MAGIC}
\label{chapter:magic}

El Telescopio \I{MAGIC} (\emph{Major Advanced Gamma-rays Imaging
  Cherenkov telescope}) es un projecto cuyo objetivo es la
construcci'on de un telescopio \Cerenkov de 17\u{m} de di'ametro, con
la tecnolog'ia m'as avanzada disponible en este campo. Muchos de los
nuevos elementos utilizados han sido especialmente desarrollados para
este proyecto, como por ejemplo espejos ultraligeros y de alta
reflectividad de aluminio anodizado, control activo de los espejos
(\I{active mirror control}), \I{Flash ADC}s, conexiones de \I{fibra
  'optica}, mecanismo de posicionamiento r'apido para la observaci'on
de \I{GRB}s, sistema de disparo (\I{trigger}) multinivel, monitoraje
de la atm'osfera, etc.

Hoy en d'ia los experimentos para la detecci'on de rayos $\gamma$ a
bordo de sat'elites pueden operar hasta energ'ias de 10\u{GeV}. Estos
dispositivos son sin embargo ineficientes a la hora de detectar
energ'ia superiores, debido a su peque~na area de colecci'on. Por otro
lado, los m'as avanzados detectores \Cerenkov operativos actualmente
en tierra tienen un umbral de detecci'on de unos 200--300\u{GeV}. Por
debajo de esta energ'ia su sensibilidad cae drasticamente. El
principal objetivo de \MAGIC es la cobertura del rango energ'etico
entre 10\u{GeV} y 200\u{GeV}.
%
\energygapfig

El detector \I{EGRET} (\emph{Energetic Gamma Ray Experiment
  Telescope}, instalado a bordo del sat'elite \I{CGRO} (\emph{Compton
  Gamma-Ray Observatory}, con un umbral superi'or de detecci'on de
10\u{GeV}, registr'o datos de un gran n'umero de fuentes emisoras de
rayos $\gamma$. Sin embargo, la mayor'ia de las fuentes
extragal'acticas detectadas a alto %
%
$z$\footnote{La magnitud $z$ es el llamado \emph{desplazamiento al
    rojo} (\emph{redshift}), y especifica la variaci'on en longitud de
  onda de una onda proveniente de una fuente que se aleja de nosotros.
  Su calculo se puede realizar utilizando la expresi'on $\Delta\lambda/\lambda=v/c=z$,
  donde $v$ es la velocidad de la fuente y $c$ es la velocidad de la 
luz en vac'io.}%
%
no pueden ser observadas a energ'ias por encima de unos cientos de
\u{GeV} por otros detectores. Adem'as, a energ'ias de varios \u{TeV}
hay s'olo tres remanentes de supernova (\emph{\Isee{supernov{\ae}\ 
    remnant}{SNR}}, \I{SNR}) observadas: la Nebulosa del Cangrejo
(Crab Nebula), Vela y \I{SN\,1006}, incluso cuando se supone que los
SNR son una de las principales fuentes de rayos c'osmicos. En ambos
casos (fuentes extra-gal'acticas y supernovas) la detecci'on parece
posible en el rango 10--200\u{GeV}. Por tanto, es claro que esta
ventana de energ'ias es de extrema importancia para la astronom'ia de
rayos $\gamma$.

\CGROenergiesfig

\section{Objetivos f'isicos}
%
Podemos decir que existe el principal objetivo del proyecto \MAGIC es
la \emph{cobertura del rango de energ'ia a'un inexplorado de 10\u{GeV}
  to 100\u{GeV}}. Este objetivo global viene expresado en una gran
variedad de objetivos espec'ificos, que tratar'e de enumerar:

\subsubsection*{N'ucleos de galaxias activas (Active Galactic 
Nuclei--AGN)}
%
Alrededor del 1\% de las galaxias son activas. \emph{Activa} significa,
en este contexto, que su n'ucleo tiene asociado una emisi'on de
car'acter no t'ermico altamente luminosa y variable.  En esta clase de
objetos nos encontramos con las radio-galaxias, las galaxias Seyfert,
los \emph{\I{cuasares}} (radio-objetos \emph{cuasi-estelares}, con
emisi'on radio tanto intensa como d'ebil) y los objetos
\emph{\I{BL-Lacert{\ae}}} (\I{BL-Lac}). En la figura
\ref{fig:AGNclassification} se muestra una clasificaci'on de la
familia de los AGN (tomado de \cite{Petry:tesis}).

%\AGNclassificationfig

Desde la detecci'on por EGRET de varios AGN, la atenci'on se ha
centrado en la subfamilia \emph{blazar}, a la que pertenecen.  Esta
subclase esta integrada por los \emph{\I{objetos BL Lac}} y los
\I{FSRQ}s (\emph{Flat Spectrum Radio Quasars}, radio-cuasares de
espectro plano). Ambos tipos de objetos vienen caracterizados por un
espectro plano en radio, fuerte variabilidad y polarizaci'on de su
emisi'on en el 'optico. Los blazares son los principales candidatos
para la emisi'on gamma de alta y muy alta energ'ia.

Las principales cuestiones relacionadas con la observaci'on de AGN
son:
%
\begin{itemize}
\item ?`Como se forman y evolucionan los AGN?
\item ?`En que consisten las ejecciones de material observadas
  (\emph{jets}, emisiones de plasma relativista) y como es este plasma
  acelerado?
\item ?`Hay un corte brusco (\emph{cut-off}) en el espectro de
  energ'ias de los fotones? ?`C'omo y donde se producen estos
  \emph{cut-offs}?
\item ?`Cu'al es la raz'on para tan fuerte variabilidad?
\end{itemize}

Si seleccionamos los objetos BL Lac con emisi'on en rayos X, a bajas
energ'ias (hasta unos 1--100\u{keV}) la emisi'on es con toda
probabilidad debida a la emisi'on sincrotr'on de un haz de electrones
altamente relativistas. Por encima de 300\u{GeV}, solo tres AGN han
sido detectados (unos de ellos solo por el grupo del telescopio
Whipple, en una corta emisi'on espor'adica intensa). Pero a'un m'as
importante es el hecho de que s'olo uno de ellos (Mkn 421) ha sido
detectado por EGRET. Puesto que EGRET ha detectado varias decenas de
AGN a energ'ias por debajo de 30\u{GeV}, la mayor'ia de estos AGN
deben tener un \emph{cut-off} en su espectro a energ'ias entre 30 y
300\u{GeV}. Existen varios escenarios con explicaciones diferentes.
Sin embargo, si asumimos que el fondo extra-gal'actico de radiaci'on
$\gamma$ difusa se debe a la suma de las emisiones de blazares no
resueltos, el espectro de estos AGN deber'ia extenderse sin cambio
dr'astico en la pendiente al menos hasta los 50--100\u{GeV}.

Podr'ia tambi'en existir incluso una subclase de AGN con su segundo
pico de la distribuci'on espectral de energ'ia por encima de los
10\u{GeV} (el primer pico del espectro aparece entre el UV y los rayos
X). La detecci'on de estos AGN por sat'elite ser'ia dif'icil. Todo
esto hace el estudio de los AGN en este rango de energ'ias
especialmente interesante para la construcci'on de modelos de los
blazares.

\subsubsection*{Remanentes de supernova (SNRs)}
% 
Como ya se mencion'o, solo tres SNRs han sido asociados a emision de
rayos $\gamma$: la Nebulosa del Cangrejo, Vela y SN1006. Se piensa que
el mecanismo de producci'on de rayos $\gamma$ es el efecto Compton
inverso (\emph{Inverse Compton Scattering}, ICS) producido por
electrones de muy alta energ'ia sobre fotones de su ambiente y fotones
sincrotr'on, y la desintegraci'on de part'iculas $\pi^0$ en $\gamma$s
despu'es de la interacci'on de hadrones acelerados con la materia
externa al SNR. Las principales cuestiones de inter'es para el estudio
de los SNRs con \MAGIC son:
%
\begin{itemize}
\item ?`Qu'e tipo de part'iculas son las responsables de la
  producci'on de $\gamma$s de alta y muy alta energ'ia en los SNRs?
\item ?`Es el mecanismo de producci'on de $\gamma$s dependiente del
  tipo de SNR?
\item ?`Son los SNRs realmente los responsables del grueso de rayos
  c'osmicos observados?
\end{itemize}

\subsubsection*{P'ulsares} 
%
En los SNRs del tipo \emph{pleri'on} la fuente energ'ia son los
radio-p'ulsares. Adem'as del pulsar del Cangrejo, se han detectado
otros dos p'ulsares a muy altas energ'ias: el pulsar de Vela
(pleri'on) y PSR\,1706-44. Todos los p'ulsares detectados por EGRET
parecen tener propiedades bastante dispares. En la actualidad los
f'isicos te'oricos sugieren que no es esperable la emisi'on pulsada de
p'ulsares aislados por encima de 6--20\u{GeV}, en el marco del
\emph{modelo del casquete polar} (\emph{polar-cap model}), o de los
100\u{GeV} en el \emph{modelo del hueco externo} (\emph{outer-cap
model}). 

Respecto de los p'ulsares sin emisi'on en radio, solamente uno ha sido
detectado a altas energ'ias: el pulsar Geminga. Si asumimos que este
es el p'ulsar m'as cercano de su clase, podemos estimar el n'umero de
objetos de este tipo en 1600. \MAGIC buscar'a emisi'on de objetos m'as
d'ebiles que Geminga. En esta clase de objetos se encuentran tambi'en
las m'as d'ebiles de las fuentes no identificadas del cat'alogo de
EGRET.

\subsubsection*{\emph{Gamma Ray Bursts}} 
%
Uno de los misterios mejor guardados hasta ahora por la Naturaleza en
el campo de la astrof'isica de rayos gamma es la naturaleza de los 
\emph{estallidos de rayos $\gamma$} (\emph{gamma ray bursts},
GRBs). Con \MAGIC se espera poder medir el espectro de energ'ias de
los GRBs. \MAGIC ser'a capaz de realizar un posicionamiento rapido
(cambio de apuntado entre dos puntos cualesquiera del cielo en menos
de 30 segundos). Esto, junto con la informaci'on sobre posici'on y
tiempos obtenida de futuros detectores a bordo de sat'elites, nos
permitir'a obtener datos sobre la mayor parte de la emisi'on
proveniente de los GRBs (el grueso de la emisi'on dura alrededor de
100\u{s}, aunque a veces puede durar m'as --- para el GRB\,971208, por
ejemplo, el estallido observado consist'ia de un solo pico que dur'o
alrededor de 800\u{s}).

\subsubsection*{Fuentes de EGRET no identificadas} 
%
Ya hemos mencionado alguna vez la importancia de observar las fuentes
no identificadas del cat'alogo EGRET en el rango
10--200\u{GeV}. Alrededor del 40\% de estas fuentes poseen un espectro 
duro que parece extenderse mas all'a de los 10\u{GeV}. La observaci'on 
de estos objetos con \MAGIC aumentar'a la precisi'on de su
localizaci'on de 0.1\deg a 0.02\deg, y por tanto la posibilidad de su
final identificaci'on.

\MAGICframefig

\section{Caracter'isticas 'opticas del reflector}
%
El telescopio \MAGIC posee un disco reflector de 17\u{m} de
di'ametro. Su montura es alt-azimutal. El espejo reflector est'a
soportado por una estructura tubular en tres capas, que a su vez est'a
fijado a eje azimutal por dos {\bf stub-axes}. Esta estructura tubular
est'a formada for tubos de fibra de carbono y epoxy ultraligeros de
alta dureza, ensamblados mediante piezas (nudos) de aluminio. El
soporte del espejo est'a montado en el interior de un anillo, el
anillo $\theta$, que soporta la c'amara en su 'apex superior, mientras
que la secci'on inferior se encuentra equipada por una gu'ia para el
movimiento el elevaci'on (ver Fig.\ref{fig:MAGICframe}). El telescopio
ha sido dise~nado para tener una 'optica f/D:1, es decir la distancia
focal global del sistema es de 17\u{m}. El anillo $\theta$ tiene forma
el'iptica (\emph{arco g'otico}), con objeto de evitar los 30--32\u{m}
de di'ametro que deber'ia tener un anillo circular que cumpliese con
el requisito f/D:1.

La forma global del disco del telescopio es paraboloidal, y su espejo
teselado: est'a compuesto de 920 peque~nos espejos cuadrados de
$50\times 50 \u{cm}^2$ cada uno, de superficie esf'erica. Este dise~no
permite una \emph{aberraci'on esf'erica} peque~na junto con una
dispersi'on temporal del pulso \Cerenkov m'inima. Dada la gran
variaci'on de distancia desde el eje del telescopio hasta cada espejo,
'estos se han agrupado en conjuntos con radio de curvatura com'un,
variando este radio de curvatura de 34\u{m} a 36\u{m} aproximadamente.
Los espejos se encuentran dispuestos en filas y columnas, y cada
conjunto de $2 \times 2$ espejos se encuentra montado sobre un
elemento individual de $1 \times 1 \u{m^2}$. Cada uno de estos
elementos individuales de 4 espejos se ajustar'a y enfocar'a de manera
independientemente (\emph{'optica activa}).

La deformaci'on de la estructura que soporta los espejos ser'a
monitoreada utilizando haces l'aser que incidan en sensores de silicio
semi-transparentes, con una resoluci'on global en la medida de las
deformaciones de unos pocos micr'ometros (\u{\mu m}). Para la
\emph{'optica activa} se utilizar'a un l'aser localizado en cada uno 
de los paneles de cuatro espejos, y que apuntar'a al centro de la
c'amara. Para cada panel se tomar'a una imagen del punto de luz en el
plano focal con una video c'amara, y dos motores de pasos
(\emph{stepping motors}), controlados via un multiplexor por un
circuito controlado por computadora, ajustar'an la posici'on y
orientaci'on del panel en cuesti'on (ver
Fig. \ref{fig:MAGICactivemirror}).

\MAGICmirrorcontrol_wfig

Los espejos individuales poseen diferentes distancias focales, y por
tanto sus superficies han de ser pulidas por una m'aquina controlada
num'ericamente. \MAGIC usar'a espejos en forma de sandwich
de aluminio, similares a los ya usados por el telescopio CT1 de HEGRA (ver
\ccite{MAGIC:Barrio_Kruger}). En la Fig. \ref{fig:mirrorsandwich}
podemos ver una figura que muestra los elementos internos de uno de
estos espejos. La reflectividad de la superficie especular, hecha de
una aleaci'on de aluminio, es del orden de $R(\lambda) >
80\%$ para el rango de longitudes de onda $320--650\u{nm}$. Adem'as,
los espejos est'an protegidos con un recubrimiento duro transparente.

\section{La c'amara de \MAGIC}
%
\subsection{Generalidades}
%
La c'amara es el elemento decisivo en la construcci'on de todo
telescopio \Cherenkov. Como dispositivo detector, sus caracter'isticas
tendr'an una influencia decisiva en el comportamiento global del
telescopio, en t'erminos de eficiencia, sensibilidad y rango din'amico
(en el sentido de energ'ias umbral y de saturaci'on, por ejemplo). Hoy
en d'ia, las c'amaras de los telescopios \Cherenkov operativos est'an
compuestas por peque~nos elementos detectores (\emph{p'ixeles}),
normalmente \emph{\I{photomultiplicadores}} (PMTs). Por tanto, las
car'acter'isticas de un telescopio \Cherenkov pueden, al menos en
parte, ser atribu'idas a:
%
\begin{enumerate}[a.]
\item La distribuci'on de los p'ixeles en la c'amara (geometr'ia)
\item El tama~no de los p'ixeles individuales
\item El tama~no angular de la c'amara (campo de visi'on --- c.d.v.)
\item La densidad variable de p'ixeles en diferentes partes de la
c'amara (relacionada con el tama~no de los p'ixeles)
\item La sensibilidad de los p'ixeles
\end{enumerate}

\paragraph{La \emph{distribuci'on de los p'ixeles en la c'amara}} 
afecta s'olo ligeramente el comportamiento del telescopio. Mientras
una distribuci'on en forma de filas y columnas puede resultar m'as
sencilla de construir, e incluso m'as conveniente desde el punto de
vista del an'alisis de datos, la distribuci'on universalmente
utilizada es en forma de \emph{patr'on hexagonal}. Utilizando esa
disposici'on con p'ixeles hexagonales uno consigue minimizar los
espaci'on muertos entre p'ixeles.

\paragraph{El \emph{tama~no de los p'ixeles}} se va reduciendo poco a
poco seg'un avanza el desarrollo tecnol'ogico. Por ejemplo, la primera 
c'amara de un telescopio \HEGRA ten'ia un tama~no angular de p'ixel de 
0.4\deg, mientras en la siguiente generaci'on de telescopios
\Cherenkov el tama~no de los p'ixeles ser'a de 0.10\deg a
0.15\deg. Consideraciones te'oricas dan un valor 'optimo para el
tama~no de los p'ixeles de $\leq 0.1\deg$. Para \MAGIC planeamos el
uso de dos tama~nos diferentes de p'ixeles en la c'amara. En la parte
central de la c'amara usaremos p'ixeles de 0.1\deg de
di'ametro. Rodeando a la zona central de la c'amara tendremos anillos
adicionales de p'ixeles de 0.2\deg. La raz'on para esta distribuci'on
es la siguiente: los rayos $\gamma$ de baja energ'ia producen cascadas
cuyas im'agenes, comparadas con las de rayos $\gamma$ de alta
energ'ia, se encuentran m'as cerca del centro de la c'amara (ya que se
producen m'as alto en la atm'osfera) y son m'as compactas (la
distancia desde el telescopio a la cascada es mayor, la cantidad de
luz es menor y el 'angulo \Cherenkov en el punto del m'aximo de
desarrollo es menor que para cascadas con primarios m'as
energ'eticos). Todo ello apunta, por tanto, a la necesidad de usar en
el centro de la c'amara p'ixeles peque~nos. Como los efectos de
aberraci'on aumentan conforme nos alejamos del centro de la c'amara, y 
como las cascadas de alta energ'ia dar'an trigger incluso cuando su
imagen se encuentra alejada de ese punto (ya que producen mucha m'as
luz), en la zona exterior de la c'amara no necesitamos una
pixelizaci'on muy fina. Esto justifica el uso de p'ixeles mayores con
el fin de minimizar costes.

\mirrorsandwichfig

\paragraph{El \emph{tama~no angular de la c'amara} (campo de visi'on 
--- c.d.v.)}, por otro lado, va aumentando progresivamente. Los
beneficios que aporta un gran c.d.v son:
%
\begin{enumerate}[i)]
\item El estudio de \emph{fuentes extensas} resulta practicable.
%
\item La reconstrucci'on de cascadas de alta energ'ia es m'as
eficiente. Ppara una c'amara de tama~no reducido tenemos lo que se
denomina \emph{efectos de borde}: una imagen suficientemente grande
quedar'a truncada en el borde, y por tanto el c'alculo de los
par'ametros de la imagen y la cantidad de luz producida resultar'an
afectados, dando como resultado una mala estimaci'on de la energ'ia
del primario, e incluso el rechazo de sucesos genuinos provenientes de
rayos $\gamma$.
%
\item A \emph{alto 'angulo cenital} (AAZ) las cascadas se desarrollan
a distancias del telescopio mayores que para \emph{bajo 'angulo
cenital} (BAZ). Por tanto, debido a la dispersi'on y el momento
transverso de las part'iculas cargadas, el \emph{pool}
\Cherenkov\footnote{El \emph{pool} \Cherenkov es la regi'on en el
suelo donde se encuentra la mayor densidad de luz \Cherenkov, desde el
eje de la cascada hasta la posici'on del \emph{hump}. Dependiendo de
la energ'ia del primario, en esta regi'on la densidad de luz puede
aumentar, disminuir o permanecer aproximadamente constante con la
distancia al eje de la cascada, pero se puede asumir, en las energ'ias
en las que nos movemos, que su distribuci'on es bastante uniforme. Mas
all'a del \emph{hump}, la densidad de luz cae exponencialmente.} e
mucho mayor. La consecuencia de esto es que las cascadas pueden dar
\emph{trigger} en el sistema hasta mayores par'ametros de
impacto. Pero esto significa que la imagen de la cascada aparecer'a
m'as alejada del centro de la c'amara que en el caso de BAZ. Por
tanto, para las observaciones a AAZ es necesaria una c'amara grande.
\end{enumerate}

\paragraph{La \emph{sensibilidad de los p'ixeles}} es sin duda uno de
los factores m'as importantes en el desarrollo de la c'amara. El
rendimiento de todo el sistema es directamente proporcional a la
\emph{Eficiencia Cu'antica} de los p'ixeles (\emph{quantum efficiency} 
en ingl'es, de ahora en adelante \QE). Hablaremos de los diferentes
tipos de p'ixeles mas adelante.

\MAGICcamerafig

Para \MAGIC utilizaremos una c'amara de unos $\sim$ 4\deg--5\deg, con
un total de alrededor de 900 p'ixeles. (En las simulaciones, sin
embargo, s'olo hemos utilizado una c'amara de 3.5\deg, con todos los
p'ixeles hexagonales del mismo tama~no, 0.1\deg de di'ametro).  En la 
Fig. \ref{fig:MAGICcamera} podemos observar una de las posibles
distribuciones de los p'ixeles en la c'amara de \MAGIC (dise~no del
autor, adaptado de \ccite{MAGIC:DR}).

\QuantumEfffig

\subsection{Sensores de luz}
%
En el dise~no de \MAGIC se tuvo en cuenta la posibilidad de una
c'amara extraible e intercambiable por otra de diferente dise~no. El
objetivo es aumentar la modularidad del sistema y disminuir la
complejided de las actualizaciones del sistema. Se han dise~nado,
estudiado y probado varios dispositivos de detecci'on; esto ha
resultado en tres diferentes concepciones de la c'amara:
%
\begin{enumerate}[a.]
\item La \emph{c'amara cl'asica}, que utiliza fotomultiplicadores est'andar
%
\item La \emph{c'amara estandar}, que utiliza fotodetectores h'ibridos:
fotoc'elulas intensificadas, de Ga\,As\,P, de alta eficiencia (alta
\QE), con lectura por diodos de avalancha
%
\item La \emph{c'amara avanzada}, una soluci'on futura, que emplear'a
fotodiodos de avalancha de Silicio
\end{enumerate}
%
Colocaremos conos huecos (\emph{conos de Winston}) encima de cada
p'ixel con objeto de concentrar la luz al m'aximo en el dispositivo
detector, y restringir la aceptancia de cada p'ixel. Adem'as, se
usar'an \emph{recubrimientos de desplazamiento de longitud de onda}
(WLSs, del ingl'es \emph{wavelength shifters}) para aumentar la
detecci'on de la luz \Cherenkov en el UV, mediante el desplazamiento
de parte de esta luz a zonas del espectro con mayor longitud de onda,
donde la \QE pueda ser mayor (ver Fig. \ref{fig:QE}). Hablaremos un
poco de estos diferentes dispositivos de detecci'on en los siguientes
p'arrafos.

\pixelreadoutfig

\subsubsection{Dispositivos cl'asicos: fotomultiplicadores (PMTs)}
%
En una primera fase del proyecto se utilizar'a una c'amara compuesta
de fotomultiplicadores (a los que denominaremos PMTs, del ingl'es
\emph{photo-multipliers}) est'andar. Esto afectar'a no s'olo al umbral
de energ'ia del sistema, sino tambi'en a la eficiencia en las
observaciones a AAZ. Sin embargo, a'un con este tipo de c'amara la
disminuci'on en energ'ia umbral respecto de los telescopios operativos
actualmente es considerable: nuestras simulaci'on lo colocan en torno
a los 30--40\u{GeV}. Para las simulaciones presentadas en este trabajo
se ha utilizado como PMT el EMI 9083-A (ver Fig. \ref{fig:QE}), que
posee un pico de \QE de cerca del 26\% y una \emph{\QE efectiva
media}%
\footnote{Definimos la \emph{\QE efectiva media}, 
$\langle\QE\rangle_\mathrm{eff}$ como el valor medio de la \QE en el
rango de longitudes de onda 290--600\u{nm} (nuestro rango de trabajo),
convolucionada con el espectro de luz \Cherenkov, es decir:\\
\centerline{$ \langle\QE\rangle_\mathrm{eff} = 
\frac{\int_{\lambda_\mathrm{min}}^{\lambda_\mathrm{max}} \QE(\lambda)
I_\mathrm{Cherenkov} (\lambda) \mathrm{d}\lambda }%
{\int_{\lambda_\mathrm{min}}^{\lambda_\mathrm{max}}
I_\mathrm{Cherenkov} (\lambda) \mathrm{d}\lambda} $} } de alrededor del
17\%. %$

\subsubsection{Fotoc'elulas h'ibridas intensificadas}
%
Para cumplir nuestro objetivo de bajar el umbral de detecci'on en
energ'ia hasta los 10\u{GeV} nos proponemos utilizar en un futuro
cercano las fotoc'elulas h'ibridas intensificadas (IPCs, de
\emph{intensified photo-cells}, nombre dado por la compa~nia Intevac,
uno de los desarrolladores. Estos dispositivos. Los IPCs alcanzan su
m'aximo de m'as de 40\% \QE en algunos puntos de la nuestra region de
inter'es 290--600\u{nm}, existiendo a'un posibilidad de mejoras. Este
hecho junto con el uso de WLSs incrementar'a significativamente la
$\langle\QE\rangle_\mathrm{eff}$ para este tipo de c'amara.  Mediante
el uso de fotodiodos de avalancha (en lugar del cl'asico diodo) en el
'anodo, se puede conseguir respuestas de fotoelectrones
individuales. Adem'as, el problema de la \emph{realimentaci'on por
iones} (\emph{ion-feedback}, en ingl'es --- iones liberados en la
vecindad del 'anodo, y que son acelerados de vuelta hacia el c'atodo)
puede ser prevenido con el uso de un deflector de iones.

\subsubsection{Fotodiodos de avalancha}
%
La version avanzada de una futura camar'a de \MAGIC usar'a la
tecnolog'ia m'as puntera disponible en el momento, los
\emph{fotodiodos de avalancha} (APDs, del ingl'es \emph{avalanche
photo-diodes}). Estos elementos detectores alcanzan valores de \QE de
$\geq$80\%. Este valor es el doble del mejor valor obtenido nunca con
un IPC. Los APDs permitir'an ademas la construcci'on de p'ixeles m'as
peque~nos, del orden de (0.05\deg--0.07\deg), ya que su tama~no es de 
3--4\u{mm}. Sin embargo, la tecnolog'ia necesaria para su utilizaci'on
en este campo no est'a a'un lista. El principal problema de los APDs
es su gran nivel de ruido, a'un inaceptable para nuestros prop'ositos.
No obstante, el desarrollo contin'ua, y est'a previsto que en pocos
a~nos sea posible la construcci'on de la c'amara avanzada para \MAGIC.

Todos estos dise~nos de la c'amara comparter una cadena de lectura de
datos com'un, que se muestra en la Fig. \ref{fig:pixelreadout}. 

\section{Otros componentes del sistema}

\paragraph{Monitor de deformaci'on de la montura}

\paragraph{Monitor de seguimiento}

\paragraph{Monitor del campo visual}

\paragraph{Control de calidad de los espejos}

\paragraph{Control activo de espejos}

\paragraph{Monitor de condiciones ambientales}

\section{Data Acquisition}

\section{Observational Programs}

\section{The Telescope CT1 of the HEGRA Collaboration}

\endinput
%
%% Local Variables:
%% mode:LaTeX
%% End:

%%EOF
